支那車市急凍 銷量創史上最大降幅

中國車市吹起冷冽的寒風，據統計今年9月中國汽車銷量206萬輛，同比出現史上最大降幅的11.6%，同時也連續三個月較去年衰退，不但反映中國經濟低迷的現況，也衝擊曝險中國市場的全球各大車廠。

福特汽車宣布9月在中國的銷售重挫43%，造成市場震驚，此外大眾、英國豪華車品牌捷豹路虎（Jaguar Land Rover）和通用汽車也都出現大幅的衰退。

捷豹路虎因中國的銷售衰退46%，已宣布將英國索利赫爾（Solihull）工廠關閉兩週。大眾和通用汽車則因中國銷售占比高達40%，9月整體銷量較去年衰退11%和15%，通用第三季中國銷量則銳減15%。

BBC新聞網報導，儘管中國汽車工業協會（CAAM）宣稱中國車市今年仍可正成長（今年前9月仍增長0.6%），但一些分析師卻看法悲觀，預期今年中國的汽車銷量將創下至少是1990年代以後的首度衰退。由於中國是目前全球最大的汽車市場，這對那些聚焦於中國市場的全球大車廠無疑是重大的打擊。

根據國際貨幣基金會（IMF）此前估計，中國今年的GDP增長將由去年的6.9%降為6.6%，但本週又因美中貿易戰衝擊而下修至6.2%。

專家分析，除了中國經濟急速放緩外，車市也受到當局打擊網絡借貸平台（P2P）的衝擊，因為許多消費者都是透過該平台舉債購車的，再加上美中貿易戰給中國經濟帶來的不確定因素極大，導致許多潛在的中國消費者不敢購車。

彭博社報導警告，中國車市過去幾十年來都是全球各大車廠增長的重要引擎，這種狀況可能即將走到盡頭。一些競爭力較差的品牌很可能殺價搶市，部分車廠恐被迫關閉產能、減少庫存或降低成本。

在9月份中國汽車銷售數據發布前，德國寶馬（BMW）週四（11日）宣布以41億美元取得其中國合資廠的主導權，成為第一家在中國取得合資廠控制權的外國車廠。此外，美國電動車大廠特斯拉也計劃在中國建造汽車廠，以規避進口至中國的高關稅成本。

然而，隨著中國車市的衰退，除了中國本土品牌的車價將受衝擊外，外國品牌的車價恐將出現下跌的壓力。福特股價週五下跌1.9%至8.64美元，創下2009年11月以來最低價，或許一葉知秋。